**苦蘵**（,
**），又称为**炮仔灯**、**天泡子**、**天泡草**、**黄姑娘**、**小酸浆**、**朴朴草**、**打额泡**，是[茄科](../Page/茄科.md "wikilink")[酸浆属的一种植物](../Page/酸浆属.md "wikilink")。

为一年生草本，直立或披散，高在30至60厘米或更高；茎上多分枝。单叶互生，卵状椭圆形，长3至5厘米，顶端渐尖，基部楔形，边沿有不规则齿。叶柄长1至5厘米。夏秋开花，花冠淡黄色，五瓣，花药黄色或淡紫色。果萼卵球关状，橙黃色，酷似灯笼，浆果藏于果萼内，球形，直径1公分左右，可食用。

多生于山谷、村边、路边、[中国南方较常见](../Page/中国.md "wikilink")、[东南亚](../Page/东南亚.md "wikilink")、[印度](../Page/印度.md "wikilink")、[日本均有](../Page/日本.md "wikilink")。

## 中医药用

  - 性味:味苦，性微寒。
  - 功效:归肺经；清热解毒、利尿去湿的功效。
  - 主治:发热、[感冒](../Page/感冒.md "wikilink")、腮腺炎、喉痛、[咳嗽等](../Page/咳嗽.md "wikilink")。

## 参考

  - 《实用中草药彩色图集》第三册，广东科技出版社，罗献瑞主编。

## 扩展阅读

  -
## 外部連結

  - [苦蘵
    Kuzhi](http://libproject.hkbu.edu.hk/was40/detail?lang=ch&channelid=1288&searchword=herb_id=D00477)
    藥用植物圖像資料庫 (香港浸會大學中醫藥學院)

[angulata](../Category/酸浆属.md "wikilink")
[Category:中药](../Category/中药.md "wikilink")